---
title: >-
    بخش ۱۵
---
# بخش ۱۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز میلاد چون باد لشکر براند</p></div>
<div class="m2"><p>به قنوج شد گنجش آنجا بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو آورد لشکر به نزدیک فور</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامه فرمود پر جنگ و شور</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز شاهنشه اسکندر فیلقوس</p></div>
<div class="m2"><p>فروزندهٔ آتش و نعم و بوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سوی فور هندی سپهدار هند</p></div>
<div class="m2"><p>بلند اختر و لشکر آرای سند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سر نامه کرد آفرین خدای</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بود و باشد همیشه به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کسی را که او کرد پیروزبخت</p></div>
<div class="m2"><p>بماند بدو کشور و تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گرش خوار گیرد بماند نژد</p></div>
<div class="m2"><p>نتابد برو آفتاب بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شنیدی همانا که یزدان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>چه دادست ما را بدین تیره خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز پیروزی و بخت وز فرهی</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیهیم وز تخت شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نماند همی روز ما بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>کسی دیگر آید کزو بر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همی نام کوشم که ماند نه ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدین مرکز ماه و پرگار تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو این نامه آرند نزدیک تو</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌آزار کن رای تاریک تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز تخت بلندی به اسپ اندر آی</p></div>
<div class="m2"><p>مزن رای با موبد و رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز ما ایمنی خواه و چاره مساز</p></div>
<div class="m2"><p>که بر چاره‌گر کار گردد دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ز فرمان اگر یک زمان بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>بلندی گزینی و کنداوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بیارم چو آتش سپاهی گران</p></div>
<div class="m2"><p>گزیده دلیران کنداوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو من باسواران بیایم به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمانی آید ترا زین درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چو زین باره گفتارها سخته شد</p></div>
<div class="m2"><p>نویسنده از نامه پردخته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نهادند مهر سکندر به روی</p></div>
<div class="m2"><p>بجستند پیدا یکی نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فرستاده شاهش به نزدیک فور</p></div>
<div class="m2"><p>گهی رزم گفتی گهی بزم و سور</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>فرستاده آمد به درگه فراز</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتند با فور گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>جهاندیده را پیش او خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>بر تخت نزدیک بنشاندند</p></div></div>